<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Corpus%20muestra%20ENC/tei_notdoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Corpus%20muestra%20ENC/tei_notdoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La implantación de los notarios públicos del rey en Asturias (1260-1350 ca.)</title>
                <editor xml:id="EAF">Elena Albarrán Fernández</editor>
                <funder>Programa Severo Ochoa de ayudas predoctorales para la formación en investigación
                    y docencia del Principado de Asturias (2016)</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Edición revisada por</resp>
                    <persName xml:id="MCP">Miguel Calleja Puerta</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Laboratorio de Documentación Histórica (DocuLab)</authority>
                <publisher>Universidad de Oviedo</publisher>
                <idno>NotPubAsturias</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"><p>Esta obra está bajo una
                        licencia Creative Commons Reconocimiento – NoComercial – 
                        SinObraDerivada (by-nc-nd). </p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>España</country>
                        <region>Principado de Asturias</region>
                        <settlement>Avilés</settlement>
                        <institution>Archivo del Ayuntamiento de Avilés</institution>
                        <idno>AAA, pergamino nº 7</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <locus from="1r" to="1r"/> 
                            <title/>
                            <docDate/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="leaf">
                            <supportDesc material="parch">
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <width>180</width>
                                        <height>210</height>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <accMat/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listBibl>
                    <bibl type="edition">
                        <author>González y Suárez del Otero</author>
                        <title>“Del Avilés del siglo XIII”, pp. 217-218.</title>
                    </bibl>
                    <bibl type="edition">
                        <author>Benito Ruano</author>
                        <title>Colección diplomática de Avilés, nº 8, p. 35 (parcial)</title>
                    </bibl>
                    <bibl type="edition">
                        <author>Menéndez Gómez</author>
                        <title>Documentos orixinales, nº 5, pp. 27-28</title>
                    </bibl>
                    <bibl type="edition">
                        <author>Sanz Fuentes, Álvarez Castrillón, Calleja Puerta</author>
                        <title>Colección diplomática del concejo de Avilés, nº 16, pp. 89-90</title>
                    </bibl>
                    <bibl type="regest">
                        <author>Benito Ruano</author>
                        <title>“Catálogo de pergaminos”, nº 7, p. 624</title>
                    </bibl>
                    <bibl type="citation">
                        <author>Lapesa</author>
                        <title>Asturiano y provenzal, p. 19, n. 13</title>
                    </bibl>
                    <bibl type="citation">
                        <author>Ruiz de la Peña Solar</author>
                        <title>“Notas para el estudio del municipio”, p. 271</title>
                    </bibl>
                    <bibl type="citation">
                        <author>Argüello Menéndez</author>
                        <title>Abillés, p. 54; p. 269, n. 511; p. 283, n. 565</title>
                    </bibl>
                    <bibl type="citation">
                        <author>Míguez Mariñas</author>
                        <title>Espacio y sociedad, p. 208</title>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>El concejo de Avilés otorga carta de vecindad a Pedro Pérez de
                    Verdicio y a su mujer Sancha Suárez, moradores en Vega (Gozón) por
                    un canon anual de 2 maravedís pagaderos por la fiesta de San Martín,
                    haciéndola extensiva a sus hijos, si la deseasen, con la misma cuantía
                    si estuviesen casados.</p>
            </abstract>
            <creation> 
                <origDate when="1280-06-21" cert="high" evidence="internal">21 de junio de 1280</origDate>				
                <origPlace ref="http://www.geonames.org/3129135/aviles.html"
                    cert="low" evidence="conjecture" resp="#EAF">Avilés</origPlace>
            </creation>
            <oficina type="notaria" subtype="regia" where="Aviles">
                <persName xml:id="JuanPerez" role="notario">Juan Pérez, notario público del rey Avilés</persName>
                <persName xml:id="RuyGarcia" role="amanuense">Ruy García fuy presente e fiz esta carta</persName>
            </oficina> 
            <actio type="avecindamiento"/>
            <object type="carta"/>                                      
            <redactio type="S"/>
            <traditio type="A" subtype="original"/>
            <particDesc> 
                <listPerson> 
                    <person type="concejo" role="O"/>
                    <person type="particular" role="D" n="2"/>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Este texto ha sido codificado mediante el uso de dos vocabularios distintos
                    y complementarios:siguiendo las normas establecidas por la Commission Internationale de
                    Diplomatique (CID), hemos editado el documento notarial siguiendo las normas de transcripción
                    publicadas por la misma. En el ámbito electrónico, el vocabulario empleado para hacer comprensible
                    la cadena de caracteres que conforman el texto es la Text Encoding Initiative (TEI). En base a las
                    necesidades específicas que plantea el estudio diplomático del documento, hemos añadido algunas
                    modificaciones al modelo TEI empleado para la codificación, todas ellas justificadas en la
                    correspondiente documentación.</p>
            </editorialDecl>          
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-06-04" resp="#MCP">Concepción del modelo de codificación</change>
            <change when="2017-09-04" resp="#EAF">Transcripción del documento y etiquetado parcial del mismo</change>
            <change when="2018-10-17" resp="#EAF">Modificación del modelo de codificación acorde a las normas de validación TEI</change>
            <change when="2019-09-08" resp="#EAF">Etiquetado del texto completo</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>			    
                <seg function="chirographo">ABC</seg>
            </p>
            <p>
                <seg function="invocatio" type="verbal">In nomine Domini, amen.</seg> <seg function="notificatio">Connosçida cosa sea a quantos esta carta uiren</seg> <seg function="intitulatio">cómmo  nos, conçello de Abillés</seg> <seg function="dispositio">recibimos por nuestros vezinos <seg function="inscriptio">a uos, Pedro Périz de Berdiçio, morador en Vega, e a uuestra muller Sancha Suárez</seg>, e otorgámosuos nuestra vezindat commo a vezinos e amigos. E deuédesnos a dar cada anno por fuoro dos marauedís de la moneda de la guerra primera de Granada o de moneda que tanto uala, que nos auedes a pagar cada anno polla fiesta de San Martión en nuestra uilla a saluo. E por isti fuoro uos damos nuestra vezindat e recibimos ela uuestra e per aquí uos escusamos que nons paguedes connusco en nengunas tallas nen pedidos, nen en foros, nen en fossadera nen en nenguna otra cosa que a nos acaesca, saluo se uollo inuiasse el rey pedir a uuestras personas.</seg> <seg function="clausula"><seg type="claSan">E otorgamos de fazer por uos commo por nuestros vezinos, e que aiades nuestra vezindat conplidamientre. E otorgamos a bona fet, sen mal enganno, de uos tener e gardar todo esto commo sobredecho ye en todos uuestros días, e non ir contra ello en nenguna manera. E se uuestros fillos quisieren nuestra vezindat, déuen nos a dar cada anno, con suas mulleres se foren casados, dos marauedís de la dicha moneda cada uno dellos por la fiesta de San Martión en nuestra uilla a saluo, e per aquí seer escusados de non pagar connusco en nengunas cosas segund que sobredicho ye. E nos recibímoslos por nuestros vezinos, e fazer por ellos e conplir assí commo sobredecho ye que a uos, Pero Périz, e a uuestra muller Sancha Suárez, auemos a fazer. Et nos Pero Pérez, e sua muller Sancha Suárez, otorgámosnos por vezinos de uos, conçello ia dicho, en todos nuestros días. E otorgamos e prometemos a bona fet, sen mal enganno, de uos seer bonos vezinos, e leales, e los mellores que nos podiermos. E deuemos aiudar a uos e a uestros vezinos contra todos los omnes del mundo saluo contra el rey. E otorgamos de uos pagar esti fuoro sobredecho per nos e per nuestras bonas commo dicho ye.</seg> <seg type="claCorr">E por que esto sea creúdo, nos concello ia dicho, feziemos seellar esta carta con nuestro seello. Otrossí nos, Pero Périz e sua muller Sancha Suárez, por que esto sea creudo, rogamos a Iohan Périz, notario del rey póblico en Abillés, que mandasse fazer esta carta e possiesse en ella so signo.</seg></seg> <seg function="datatio"> <seg type="cronologica">Fecha esta carta XXI días de iunio, era Mª CCCª XVIIIª.</seg></seg> <seg function="suscriptio" type="testes" n="6">Testemunnes que foron presentes: Alffonsso Peláiz, fillo de don Pele Rodríguiz; Nicolao     Ferrándiz de Sabugo; Fernán Iohánniz, alcalde; Domingo Périz Uallinello; Pero Iohánniz de la Rúa Noua; Martín Gonzáliz, iuyz; e otros omnes</seg>. <seg function="suscriptio" type="notaria"><seg type="amanuense">Yo, Ruy García, fuy presente e fiz esta carta per mandado de Iohan Périz, notario del rey póblico en Abillés.</seg> <seg type="notario">Hyo Iohan Périz, notario público en Abillés, en esta carta que Ruy García fizo por mio mandado pongo mio signo</seg></seg>. <!-->signo notarial</-->
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>